# Web Application (System)

* [網頁演變史](#網頁演變史)
* [框架](#框架)
* [測試](#測試)

## 網頁演變史
最初的網頁就是由 client 端發出 http request 到 server 上要某一份 html 靜態檔案，
html 靜態檔案回傳給 client，並由瀏覽器解析、渲染。 這個時期 html 檔案中的內容都是寫死的。

隨著需求大量增加，有許多業面需要動態載入資料 (例如說商品的分頁)，因此就開始出現藉由「後端程式語言」
(如 Java、C#、PHP...等)，讀取資料庫的資料、並與「HTML字串」結合，最後當 server 會將這些 code
編譯成 HTML 再回傳給 client。 這樣的問題在於，所有的邏輯 (商業邏輯、資料庫存取邏輯以及畫面渲染邏輯)，
全部都寫在同一個檔案中，這樣後續維護的成本就很大，也不容易，所以才會常聽到改寫原本的 code 不如砍掉重練，
事實上假設不是技術成長，只是不容易維護怎麼會重新花費資源重寫?

因此開始有了各種框架的出現，包括常聽到的 MVC 以及 MVVM 都是框架的核心精神。簡單來說，在現階段的
Web Application 已經將各項邏輯跟職權劃分開來，這樣一來方便維護、二來也可以撰寫測試穩定系統品質；
甚至是加快開發速度。

## 框架
在上一段的說明中提到，框架是為了將許多不同職權劃分開來，尤其是到現在走向前後端分離
(意味一切都是透過 HTTP 存取資料)，我們又可以將整個 Web Application 分為 backend (後端) 與 frontend (前端)。

Backend 強調的重點在於如何有效控管存取資源、以及各種商業邏輯運算的效能與準確性。例如該如何有效讓五迷能夠快速、穩定的
進到售票系統劃位購票並且準確的與金融機構連線並扣款。

Frontend 則強調如何讓使用者在操作系統時，能夠有舒服好用的畫面，這其中除了前端工程師使用高效框架讓瀏覽器處理
HTML 與 JavaScript 程式碼可以減少資源讓速度更快之外，更重要的是設計團隊針對 Web Application 的 UI/UX 進行調整
與設計，雖然 UI/UX 是屬於設計的領域與範疇，但是並不是所有公司都有錢買設計團隊，因此更建議前端工程師也多看看設計師作品，
了解一些核心理念。

> 你的應用功能再強大，但如果不好用或是沒有辦法吸引人，一切都是枉然。 --- 敏淦老師 

## 測試
> 麻匪，任何時候都要剿！不剿不行，你們想想，你帶著老婆出了城，吃著火鍋還唱著歌，突然就被麻匪劫了。
> 所以，沒有麻匪的日子才是好日子！ --- 讓子彈飛·葛優

請把上面的「麻匪」換成「bug」也說得通。 試想，你是新人，接手公司舊有系統，若有個 function 在專案各處共呼叫 12 次，
主管說其中 1 處 (後面稱為 A 處)，因為該 function 而有 bug 要修改，請問要如何正確修改此 function 同時
「確保呼叫到的 12 個功能依然可以正常運作」？

> When I wrote this code, only God and I understood what it dose. Now, God only knows. --- Programmer meme
>
> ![](https://pics.me.me/when-wrote-this-code-only-god-and-i-understood-what-3989520.png)

在過去的開發中，很常沒有寫測試，當遇到上述狀況，加上不是每個地方都有寫註解，假設真的全公司只剩下上帝知道各功能的需求與邏輯，
最常見的做法是另外在寫一個新 function 並用在 A 處，如此一來可以確保原來 11 處還是對的，且 A 處又可以修改正確。

然而經過時間的推移與人員的更替，就會有一堆幾乎是 duplicate 的程式碼，整個專案愈發的肥大且無法維護，只會無止盡的惡性循環。
因此，愈近代的框架與系統中逐漸導入「單元測試」、「整合測試」甚至為了讓開發環境、測試環境與正是環境一致所衍伸出的相關技術如「Docker」、
「CI/CD」以及「自動化測試」等等 (值得一提的是，雖然框架有相關功能，但是不是所有公司會用舊不好說了)。
